---
title: "Prometheus мониторинг nginx"
date: 2019-05-24T14:18:30+03:00 
draft: false
categories:
- Devops
tags:
- nginx
- prometheus
---

Если вы гуглите эти строки, то наверняка хотите мониторить nginx с помощью prometheus и выводить графики в grafana. Я угадал? ))  
Попробую дать бесплатный совет, основанный на собственном опыте который возможно сэкономит вам кучу времени.

1.  Как ни странно, но начинать мониторить лучше всего с головы, а именно с вопроса "а что собственно мониторить? Метрик много, а я у мамы один такой".  
    Чтобы это понять, необходимо по тихой начинать смотреть [курс SRE от Google](https://www.coursera.org/learn/site-reliability-engineering-slos/). Там расскажут про SLA, SLO и SLI. И станет понятно, что мониторить нужно: длительность запросов, количество запросов в секунду, и отношение ответов хороших к ошибочным. Причём в своей массовости, то есть иметь эти данные для 95% запросов. 
2.  Из этого вытекают инструменты которые необходимо использовать. Вдруг оказывается, что [nginx-vts-module](https://github.com/vozlt/nginx-module-vts) хоть и компилируется с nginx, но категорически не умеет считать длительность запросов в гистограмму, а может выводить только средние значения. Кого этим удивишь в 2k19?  
    Поэтому неизбежно придётся использовать lua поделия вроде [nginx-prometheus-metrics](https://github.com/hnlq715/nginx-prometheus-metrics), чтобы считать вожделенные SLO из внятный гистограмм. 

На этом пока всё. Пойду курить [Openresty](https://openresty.org/en/) до просветления, чтобы написать вторую часть)